\section{Testen des Clients}
Da der Client als einzige Komponente eine grafische Benutzeroberfläche und eine
direkte Interaktion mit dem Anwender bietet, konnten hier \NOT durchgehend
Unit-Tests eingesetzt werden. Wo es möglich war, wurde auf JUnit in Kombination
mit Selenium zurückgegriffen, doch gerade die dynamisch generierten
Eingabeformulare waren zu komplex, um sie mit Selenium in angemessener Zeit
testen zu können. Deswegen wird beim Test des Clients auch auf eine
Testdokumentation zurückgegriffen. 

Der Client wird zuerst unabhängig von Server und Mediator
getestet, \dahe keine Anfrage soll an die entfernten Komponenten gesendet werden.
Dies kann mit Hilfe von Interfaces erreicht werden und soll exemplarisch am
Beispiel des Servers vorgestellt werden. Das Interface
\code{ServerCommunications} enthält die Deklaration aller Methoden, die Daten
zum Server senden oder vom Server empfangen. Die Klasse
\code{ServerCommunicationsImpl} implementiert dieses Interface und enthält die
Logik zur Kommunikation mit dem Server. Eine zweite Klasse implementiert dieses
Interface auch: \code{MockedServerCommunicationsImpl}. Diese Klasse enthält
keinerlei Funktionalität zur Kommunikation mit dem Server. Sie simuliert den
Server durch ArrayListen und ähnliche Datenstrukturen, die geeignete Testdaten
enthalten, um alle auf dem Client auftretenden Testfälle abprüfen zu können.

Beim Start des Programms wird aus einer Properties-Datei ein Wert ausgelesen,
der angibt, ob eine reale Kommunikation mit dem Server stattfinden soll oder ob
es sich lediglich um einen Testbetrieb handelt. Dieser Wert wird bei der
Erzeugung der Spring-Bean ausgewertet. Je nachdem welchen Wert Spring erhält,
wird entweder die reale Implementierung verwendet oder die Klasse, die den
Server simuliert. Auf diese Art kann nur durch Ändern eines Wertes in einer
Properties-Datei von realem Betrieb auf Testbetrieb umgeschaltet werden. Eine
erneute Übersetzung ist \NOT notwendig. 

Dies ermöglicht es sicherzustellen, dass die eigentliche Funktionalität des
Clients fehlerfrei läuft, bevor ein Integrationstest mit dem Server und dem
Mediator durchgeführt wird. Da die korrekte Funktionalität von Server und
Mediator durch Unit-Tests sichergestellt wurde, ist die Ursache von Fehlern, die
während des Integrationstests in Erscheinung treten, mit sehr hoher Sicherheit
in der Kommunikation zwischen den Komponenten zu suchen.

Sämtliche Tests der grafischen Benutzeroberfläche werden in einer
Testdokumentation festgehalten. Auf diese Art soll die Wiederholbarkeit
der Tests gewährleistet werden und es kann einfach nachvollzogen werden, was
bereits getestet wurde und an welchen Stellen noch Korrekturbedarf besteht.
